\chapter{DAB Standard}
\label{sec:standard}
In diesem Kapitel werden die verwendeten Strukturen und Verfahren vorgestellt, die nötig sind um ein funktionierendes DAB\footnote{Mit der Bezeichnung DAB ist in den folgenden Kapiteln stets das Übertragungssystem DAB sowie dessen Nachfolger DAB+ gemeint. Bei Unterschieden der beiden Standards wird darauf explizit eingegangen.} Übertragungssystem aufzubauen. Eine vollständige und detailliertere Beschreibung über den kompletten DAB Standard liefert das vom \ac{ETSI} veröffentlichte Dokument \cite{etsi:dab_main}. Die in Kapitel~\ref{sec:intro} angesprochenen Übertragungsmodi basieren alle auf dem selben Prinzip und sind nur quantitativ auf ihre jeweiligen Einsatzbereiche angepasst. Diese Arbeit bezieht sich bei quantitativen Betrachtungen immer auf den Übertragungsmodus I, der bei der terrestrischen Übertragung verwendet wird. In der praktischen Implementierung wurden alle 4 Übertragungsmodi berücksichtigt.

\section{Aufbau eines DAB Ensembles}
Der Aufbau einer DAB Struktur gestaltet sich wesentlich komplexer, aber auch flexibler als die feste Struktur einer UKW Übertragung, bei der jeder Radiosender genau einen Audiokanal überträgt und ein eigenes Frequenzband belegt. Ein sog. DAB Ensemble beinhaltet in der Regel mehrere Radiosender\footnote{\glqq Radiosender\grqq{} bezeichnet hier die Organisationseinheit (engl. \glqq Service\grqq{}) und nicht den physikalischen Sender.}, die wiederum aus vielen Audio- und Datenkanälen bestehen können. Ein Beispiel für den Aufbau eines DAB Ensembles zeigt Abb.~\ref{chart:ensemble}. Das Ensemble \glqq Campus Radio\grqq{} enthält zwei Radiosender, die jeweils einen separaten Audiokanal beinhalten und beide den Datenkanal \glqq Stauinfo\grqq{} sowie den Audiokanal \glqq Nachrichten\grqq{} nutzen.\\

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance = 1cm, auto]
\tikzstyle{block} = [rectangle, rounded corners, draw, text width=6em, text centered, minimum height=2em]
\tikzstyle{rect} = [rectangle, draw, text width=5.9em, text centered, minimum height=2em]
\tikzstyle{input} = [rectangle, text width=2em, align=right, minimum height=2em]

\node [block, text width=18em](ensemble){\glqq Campus Radio\grqq };
\node [block, below=0.5cm of ensemble.190, anchor=north, text width=7em](sender1){\glqq CELs Angles\grqq}; 
\node [block, below=0.5cm of ensemble.350, text width=7em](sender2){\glqq KIT Tune\grqq};
\node [block, text width=5em, below=1.5cm of $(sender2.west)!0.5!(sender1.east)$](traffic){\glqq Stauinfo\grqq};
\node [block, left=2mm of traffic](news){\glqq Nachrichten\grqq};
\node [block, text width=5em, left=2mm of news](audio1){\glqq Audio 1\grqq};
\node [block, right=2mm of traffic](audio2){\glqq Audio 2\grqq};
\node [block, right=2mm of audio2, opacity=0.5, text width=5em](etc){...};
\node [rect, below=0.5cm of traffic.south](cif_mid){Kanal 3};
\node [rect, left=0.0cm of cif_mid.west](cif_-1){Kanal 2};
\node [rect, left=0.0cm of cif_-1.west](cif_-2){Kanal 1};
\node [rect, right=0.0cm of cif_mid.east](cif_+1){Kanal 4};
\node [rect, right=0.0cm of cif_+1.east](cif_+2){Kanal 5};
\node [input, left= of cif_-2.west](cif){\textbf{CIF:}};
\node [input, above=0.5cm of cif](kanal){\textbf{Kanal:}};
\node [input, above=1.1cm of kanal](sender){\textbf{Radiosender:}};
\node [input, above=0.5cm of sender](ensemble_label){\textbf{Ensemble:}};

\path [line] (ensemble.190) -- (sender1.north);
\path [line] (ensemble.350) -- (sender2.north);
\path [line] (sender1.south) -- ($(sender1.south)!0.3!(news.north-|sender1.north)$) -| (news.140);
\path [line] (sender1.south) -- ($(sender1.south)!0.3!(news.north-|sender1.north)$) -| (audio1.north);
\path [line] (sender1.south) -- ($(sender1.south)!0.3!(news.north-|sender1.north)$) -| (traffic.140);
\path [line, dash dot] (sender2.south) -- ($(sender2.south)!0.7!(audio2.north-|sender2.north)$) -| (audio2.north);
\path [line, dash dot] (sender2.south) -- ($(sender2.south)!0.7!(audio2.north-|sender2.north)$) -| (traffic.40);
\path [line, dash dot] (sender2.south) -- ($(sender2.south)!0.7!(audio2.north-|sender2.north)$) -| (etc.north);
\path [line, dash dot] (sender2.south) -- ($(sender2.south)!0.7!(audio2.north-|sender2.north)$) -| (news.40);
\path [line] (audio1.south) -- (cif_-2.north-|audio1.south);
\path [line] (news.south) -- (cif_-1.north-|news.south);
\path [line] (traffic.south) -- (cif_mid.north-|traffic.south);
\path [line] (audio2.south) -- (cif_+1.north-|audio2.south);
\path [line] (etc.south) -- (cif_+2.north-|etc.south);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Beispielhafte Struktur eines DAB Ensembles}
\label{chart:ensemble}
\end{figure}
Es erfolgt also eine Entkopplung der Radiosendern von den Audio- bzw. Datenkanälen. Diese Trennung erlaubt es, dass mehrere Radiosender den selben Kanal nutzen können, wie es auch im Beispiel \ref{chart:ensemble} gezeigt ist. Das spart einerseits redundante Datenübertragung und ermöglicht es den Radiosendern andererseits ihr Programm bzw. Angebot breiter zu fächern und flexibel anzupassen. Alle Kanäle der verschiedenen Radiosender werden im Main Service Multiplexer zu einem \ac{CIF} gebündelt und in 24ms Frames übertragen. \\

Ohne Kenntnis über den Aufbau und die Struktur des Mulitplex, ist ein \ac{CIF} am Empfänger wertlos, da keine Information über die Lage einzelner Audio Streams im Multiplex bekannt ist. Die Übertragung dieser \ac{MCI} ist Aufgabe des \ac{FIC}.

\section{Fast Information Channel}
\label{sec:FIC}
Der \ac{FIC} spielt bei der Übertragung eines DAB Ensembles eine sehr wichtige Rolle. Er überträgt sowohl die \ac{MCI}, als auch \ac{SI}, wie zum Beispiel den Namen eines Radiosenders. Die Informationen werden paketweise in sogenannten \acp{FIB} übertragen.\\
Die Bedeutung der \ac{MCI} wurde schon erläutert und ist naheliegend. Auch die \ac{SI} ist von großer Bedeutung, da ein Nutzer das Radioprogramm zum Beispiel nicht ohne dessen Namen auswählen kann. \\
Die Übertragung des FIC erfordert deshalb eine hohe Robustheit gegen Übertragungsfehler, was durch eine gute Kanalcodierung sichergestellt wird. Abb.~\ref{chart:fic_encoder} zeigt die Kanalcodierungskette des FIC, deren Elemente im Folgenden erläutert werden.\\
%FIC chain
\begin{figure} [htb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{block} = [rectangle, rounded corners, draw, text width=5em, text centered, minimum height=4em]
\tikzstyle{input} = [rectangle, text width=2em, align=right, minimum height=0em]

% blocks
    \node [](null){};
    \node [input](si)[above=0.1cm of null]{SI};
    \node [input](mci)[below=0.1cm of null]{MCI};
    \node [block, right=0.8cm of null] (FIB) {FIB Quelle};
    \node [block, right=0.5cm of FIB, text width=4em] (CRC) {CRC16};
    \node [block, right=0.5cm of CRC, text width=6em] (Energy) {Energie- verwischung};
    \node [block, right=0.5cm of Energy] (conv) {Faltungs- encoder};
% arrows
    \path [line] (si.east) -- (FIB.west|-si);
    \path [line] (mci.east) -- (FIB.west|-mci);
    \path [line] (FIB.east) -- (CRC.west);
    \path [line] (CRC.east) -- (Energy.west);
    \path [line] (Energy.east) -- (conv.west);
    \path [line] (conv.east) -- ++(0.5,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Quelle und Kanalcodierung des FIC}
\label{chart:fic_encoder}
\end{figure}

\subsection{Zyklische Redundanzprüfung (CRC)}
\label{sec:crc}
Jedem \ac{FIB} der Länge 30 Byte wird ein 16 bit CRC (Cyclic Redundancy Check) Wort angehängt. Das CRC Wort wird über die 30 Nutzbytes mittels des Generatorpolynoms
\begin{equation}
G(x) = x^{16} + x^{12} + x^5 + 1
\end{equation}
berechnet und im Empfänger mit einer erneuten Berechnung über die Empfangsbits verglichen. Der CRC bietet keine Möglichkeiten zur Fehlerkorrektur, sondern lediglich zur Fehlerdetektion, wofür er nach \cite{crc:recommendation} optimiert ist.

\subsection{Energieverwischung}
\label{sec:energieverwischung}
Im nächsten Schritt wird sichergestellt, dass die Binärquelle ideale Eigenschaften erfüllt. Dazu müssen die zu übertragenden Bits gleichverteilt sein um die Entropie der Quelle zu maximieren. Außerdem sollten zyklische Wiederholungen von Bitsequenzen vermieden werden. Der Bitstream wird dazu über eine Modulo 2 Operation mit einer \ac{PRBS} verwürfelt. Die \ac{PRBS} erfüllt die gewünschten Eigenschaften und kann über das Polynom
\begin{equation}
\label{eq:energy_dispersal}
P(X) = X^9 + X^5 + 1
\end{equation}
eindeutig generiert werden. Im Empfänger ist die PRBS über das gleiche Polynom exakt reproduzierbar.

\subsection{Faltungscodierung}
\label{sec:faltungscodierung}
Eine Kanalcodierung ermöglicht die Erkennung und Korrektur von Bitfehlern auf Kosten einer geringeren Nutzdatenrate. Das DAB System verwendet eine Faltungscodierung mit der Coderate $R=1/4$ und einer Einflusslänge von 7 bit. Für jedes Eingangsbit produziert der Encoder also ein Codewort der Länge 4 bit, das über die Polynome
\begin{equation}
\begin{aligned}
g_1(x) &= 1 + x^2 + x^3 + x^5 + x^6 \\
g_2(x) &= 1 + x + x^2 + x^3 + x^6 \\
g_3(x) &= 1 + x + x^4 + x^6 \\
g_4(x) &= 1 + x^2 + x^3 + x^5 + x^6
\end{aligned}
\end{equation}
berechnet wird. \\
Um die Coderate $R$ zu erhöhen wird die punktierte Faltungscodierung verwendet, bei der aus einer Gruppen von Codebits ein Teil der Bits wieder gestrichen (punktiert) wird. Dadurch ergeben sich eine Vielzahl an möglichen Coderaten
\begin{equation}
R_{punktiert} = \frac{8}{8 + PI} \quad \text{mit} \quad PI \in [1;24]
\end{equation}
wobei $R = 1/4 \leq R_{punktiert} \leq 1$ gilt. Der FIC verwendet eine konstante Coderate von $R_{punktiert, FIC} = 1/3$.

\section{Main Service Channel}
Der Main Service Channel (MSC) umfasst alle Audio- und Datenkanäle, die im DAB Ensemble enthalten sind. Wie in Abb.~\ref{chart:msc} zu sehen ist, wird jeder Kanal separat codiert. Audiokanäle werden zusätzlich vor ihrer Kanalcodierung komprimiert. Anschließend werden alle Kanäle durch einen Multiplexer zu sogennanten Common Interleaved Frames (CIFs) zusammengefasst. Ein CIF beinhaltet ein sog. Logisches Frame aus jedem Kanal. Das Logische Frame umfasst dabei die Daten jedes Streams in einem Zeitfenster von 24 ms. Die Größe variiert daher in Abhängigkeit der Datenrate eines jeden Kanals. Neben dem Stream Modus, der bei allen Audiokanälen und manchen Datenkanälen verwendet wird, können Daten auch paketweise übertragen werden. Dies wird zum Beispiel bei der Übertragung von Bildern verwendet.\\
Im Folgenden ist die Kanalcodierungskette und der Multiplex eines Audiokanals beschrieben.

% MSC chain
\begin{figure} [htb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{block} = [rectangle, rounded corners, draw, text width=5em, text centered, minimum height=4em]
\tikzstyle{input} = [rectangle, text width=0em, minimum height=0em]

% blocks
    % audio1
    \node [](audio1){\begin{tabular}{cc}
Audiokanal \\
(stereo)
\end{tabular}};
    \node [block, right=0.2cm of audio1] (MPEG) {Audio Kompression};
    \node [](audio left)[left=1.5cm of MPEG.153]{};
    \node [](audio right)[left=1.5cm of MPEG.207]{};
    \node [block, right=0.5cm of MPEG, text width=6em] (Energy) {Energie- verwischung};
    \node [block, right=0.5cm of Energy] (conv) {Faltungs- encoder};
    \node [block, right=0.5cm of conv] (time) {Zeit- Interleaver};
    \node [input, right=0.5cm of time](end1){};
    % audioN
    %\node [below=1cm of audio1](audioN){\rotatebox{270}{\dotso}};
    %\node [circle, draw, below of= audio1, node distance = 1.5cm](audioN){};
    \node [below of=MPEG, node distance=1.5cm](audioNpoint){};
    \node [](AudioN text)[above=0cm of audioNpoint]{weitere Audiokanäle};
    \node [input, below of=end1, node distance = 1.5cm](end2){};
    % data1
    \node [block, below of = Energy, node distance=3cm, text width=6em] (Energy2) {Energie- verwischung};
    \node [left=1.4cm of Energy2](data1){};
    \node [](Data text)[above=0cm of data1]{Datenkanal};
    \node [block, right=0.5cm of Energy2] (conv2) {Faltungs- encoder};
    \node [block, right=0.5cm of conv2] (time2) {Zeit- Interleaver};
    \node [input, right=0.5cm of time2](end3){};
    % dataN
    \node [below of= data1, node distance = 1.5cm](dataN){};
    \node [](DataN text)[above=0cm of dataN]{weitere Datenkanäle};
    \node [input, below of=end3, node distance = 1.5cm](end4){};
    % Mux
    \node [input] (muxpoint) at ($(end1)!0.5!(end4)$){};
    \node [rectangle, rounded corners, draw, text width=3em, text centered, minimum height=17em, left=0.0cm of muxpoint, anchor=west](mux) {\rotatebox{90}{Main Service Multiplexer}};
    \node [](CIF_point)[right=0.5cm of mux]{};
    \node [](CIF)[above=0.0cm of CIF_point]{CIF};
% arrows
    % audio1
    \path [line] (audio left.east) -- (MPEG.west|-audio left);
    \path [line] (audio right.east) -- (MPEG.west|-audio right);
    \path [line] (MPEG.east) -- (Energy.west);
    \path [line] (Energy.east) -- (conv.west);
    \path [line] (conv.east) -- (time.west);
    \path [line] (time.east) -- (end1);
    % audioN
    \path [line, dotted] (audioNpoint.east) -- (end2.west);
    % data1
    \path [line] (data1.east) -- (Energy2.west);
    \path [line] (Energy2.east) -- (conv2.west);
    \path [line] (conv2.east) -- (time2.west);
    \path [line] (time2.east) -- (end3);
    \path [line] (mux.east) -- (CIF_point.east);
    % dataN
    \path [line, dotted] (dataN.east) -- (end4.west);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Aufbau des Main Service Channels}
\label{chart:msc}
\end{figure}

\subsection{Audio Kompression}
Die subjektiv empfundene Qualität der übertragenen DAB Audio Streams soll der einer Audio CD gleichen. Audio CDs verwenden 16 bit PCM pro Monokanal bei einer Samplerate von 44,1 kHz. Dies entpricht einer gesamten Bitrate von 1,41 Mbit/s für eine einzelne Audioübertragung mit Stereokanälen. Nimmt man nun noch eine Faltungscodierung mit exemplarischer Coderate von $R=1/2$ in die Rechnung auf, übersteigt schon diese einzelne Audioübertragung die Gesamtkapazität des \ac{MSC} von 2,304 Mbit/s (siehe \ref{sec:MUX}). Um eine Vielzahl von Audiokanälen im \ac{MSC} unterbringen zu können, ist die Notwendigkeit einer Audiokompression ersichtlich, die eine Datenreduktion von etwa einer Größenordnung erreichen muss. Die verwendete Audiokompression ist \ac{MPEG 2}~\cite{etsi:mp2} für den DAB Standard und der optimierte Audiocodec \ac{MPEG 4} für DAB+~\cite{etsi:mp4}.\\

\ac{MPEG 2} ist ein generischer Audiocodec, der verschiedene Effekte zur verlustbehafteten Kompression verwendet. Zum einen wird die Redundanz des Audiosignals reduziert, indem durch statistische Korrelation eine Vorhersage über das Zeitsignal getroffen werden kann \cite{dab_buch}. Zum anderen verwendet \ac{MPEG 2} ein psychoakustisches Modell des menschlichen Ohres. Damit ist es möglich die spektrale Hörschwelle an einem bestimmten Zeitpunkt zu bestimmen. Diese Information kann genutzt werden, um das in 32 Frequenzbänder zerteilte Signal in Abhängigkeit der temporären Empfindlichkeit des Ohres zu quantisieren und somit das Quantisierungsrauschen in jedem Frequenzband knapp unter der Hörschwelle zu halten. Abb.~\ref{chart:MPEG} zeigt dieses Prinzip als Blockschaltbild. Das psychoakustische Modell wird dabei zur Laufzeit in Abhängigkeit der Eingangsdaten simuliert und steuert die Quantisierung und Codierung somit dynamisch.
\\
% MPEG codec
\begin{figure} [h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{block} = [rectangle, rounded corners, draw, text width=5em, text centered, minimum height=4em]

% blocks
    \node [](null){};
    \node [](pcm)[above=0cm of null]{PCM Audio};
    \node [block, right=1.4cm of null] (bank) {Filter- bank};
    \node [block, right=1cm of bank, text width=7em] (quantizer) {Quantisierung und Codierung};
    \node [block, right=1cm of quantizer, text width=7em] (packing) {Paketerstellung und CRC};
    \node [block, below=0.5cm of bank] (psycho) {Psycho- akustisches Modell};
    \node [block, below=0.5cm of quantizer] (alloca) {Bit Zuweisung};
    \node [right=1cm of packing](end){};
    \node [](pcm)[above=0cm of end]{MPEG 2};
% arrows
    \path [line] (null) -- (bank.west);
    \path [line] (bank.east) -- (quantizer.west);
    \path [line] (quantizer.east) -- (packing.west);
    \path [line] (psycho.east) -- (alloca.west);
    \path [line] (alloca.north) -- (quantizer.south);
    \path [line] (bank.east)++(0.5,0) |- (alloca.base west);
    \path [line] (bank.west)++(-0.5,0) |- (psycho.west);
    \path [line] (packing.east) -- (end);
    %\draw [->] (si.east) -- (FIB.west|-si);
    
\end{tikzpicture}
\caption{Blockdiagramm der MPEG 2 Kompression}
\label{chart:MPEG}
\end{center}
\end{figure}

Mit \ac{MPEG 2} lässt sich die erwähnte subjektive CD Qualität mit einer Bitrate von etwa 192 kbit/s erreichen. Eine noch stärkere Komprimierung bietet \ac{MPEG 4}, welches nach subjektiven Hörtests dieselbe Qualität bei einer geringeren Daterate von 96 - 128 kbit/s erreicht~\cite{mpeg:audio_tests}. \ac{MPEG 4} stellt eine Weiterentwicklung von \ac{MPEG 2} dar und basiert auf dem selben Prinzip. Um die Datenrate noch weiter zu reduzieren werden Verfahren wie Spektralbandreplikation und Kanalkopplung (Joint-Stereo) genutzt. Der \ac{MPEG 4} Codec wurde zusammen mit einer zusätzlichen Reed-Solomon Fehlerkorrektur in den DAB Standard integriert. Dieser wird in Deutschland seit 2011 als DAB+ ausgestrahlt.

\subsection{Energieverwischung}
Eine Energieverwischung wird wie in Abschn.~\ref{sec:energieverwischung} auch im \ac{MSC} durchgeführt.

\subsection{Faltungscodierung}
Die in Abschn.~\ref{sec:faltungscodierung} beschriebene Faltungscodierung mit anschließender Punktierung kann im \ac{MSC} genutzt werden, um die Coderate jedes einzelnen Kanals individuell einzustellen. Dabei stehen sog. Protection Levels zur Verfügung, die durch eine Kombination verschiedener Punktierungsmuster Coderaten von $R=1/4$ bis $4/5$ erzeugen.\\
Neben der \ac{EEP} gibt es auch die Möglichkeit einzelne Bit-Blöcke innerhalb eines Frames stärker zu codieren als andere. Diese \ac{UEP} ist zum Beispiel für MPEG Audio Frames sehr sinnvoll, um einzelne, für die subjektive Audioqualität wichtigen Bits mit einer sehr hohen Redundanz zu versehen, ohne dabei die Gesamtcoderate deutlich zu erhöhen. Ein Bitfehler im Header kann beispielsweise zu einer Fehlskalierung eines ganzen Frequenzbandes führen, was sich beim Hörer als unangenehmes Pfeifen (sog. \glqq birdies\grqq{}) auswirkt, wogegen ein einzelner Bitfehler im Zeitsignal nahezu unbemerkt bleibt.

\subsection{Zeit-Interleaving}
\label{sec:time_interleaving_std}
Die Faltungscodierung kommt schnell an ihre Grenzen, wenn anstelle von einzelnen Bitfehlern ganze Bündelfehler auftreten. Solche zeitlich begrenzten Empfangsausfälle entstehen zum Beispiel bei mobilen Empfängern durch Fadingeffekte beim Mehrwegempfang. Im \ac{MSC} befindet sich mit dem Zeit-Interleaving deshalb ein zusätzliches Element in der Kanalcodierungskette, das die nicht-korrigierbaren Bündelfehler über die Zeit verteilt, wodurch viele korrigierbare Einzelbitfehler entstehen. Der Zeit-Interleaver verzögert die Bits eines Frames nach den Regeln eines Interleavingvektors um 0 bis 15 Logische Frames, was einer maximalen Verzögerung von $T_{delay, max} = 15 \cdot 24 \text{ms} = 360$ ms nach sich zieht. $T_{delay, max}$ entspricht also der maximalen Länge von Bündelfehlern, die vom Zeit-Interleaver verteilt werden können. Gleichzeitig ist $T_{delay, max}$ aber auch die Verzögerung der Gesamtübertragung. Ein Frame kann erst decodiert werden nachdem alle Elemente, die maximal eine Verzögerung von $T_{delay, max}$ haben, empfangen wurden. Diese konstante Verzögerung wird im MSC für die verbesserte Fehlerkorrekturfähigkeit in Kauf genommen. Im FIC ist solch eine Verzögerung nicht akzeptabel, da eventuell zeitkritische Daten, wie zum Beispiel die Umkonfiguration des DAB Multiplexes, übertragen werden. Deshalb wird im FIC kein Zeit-Interleaving angewendet.

\subsection{Multiplexing}
\label{sec:MUX}
Im Multiplexer werden alle Kanäle des MSC gebündelt. Dabei beinhaltet das resultierende \ac{CIF} jeweils ein Logisches Frame aus jedem Kanal. Das CIF wird in sog. \acp{CU} von jeweils 64 bit partitioniert und besitzt eine Gesamtkapazität von 864 \acp{CU}, also 55296 bit. Über die \acp{CU} erfolgt auch die Adressierung der einzelnen Kanäle, welche die wichtigste Komponente der in \ref{sec:FIC} beschriebenen \ac{MCI} ausmacht.\\
Die Kapazität des CIFs ist groß genug um eine Vielzahl von Audio- und Datenkanälen zu transportieren. Ein typischer \footnote{Bezogen auf ein in Karlsruhe, Deutschland empfangenes DAB+ Ensembles des Südwestrundfunks.} 16 bit PCM Stereo Audio Stream mit der Abtastrate 32 kHz hat nach der Komprimierung eine Bitrate von $2\cdot64$ kbit/s. Bei einem Protection Level von A3 ($\hat{=}$ Coderate $R=1/2$) können also beispielsweise 10 Audiostreams parallel übertragen werden.
Wird das CIF nicht komplett mit Kanälen gefüllt, werden die unbesetzten CUs mit einer \ac{PRBS} (siehe~\ref{sec:energieverwischung}) aufgefüllt, um eine ungleiche Energieverteilung im CIF zu verhindern.

\section{Erzeugung des Sendesignals}
\label{sec:ofdm_mod}
Die generierten und codierten Bitstreams des FIC und MSC sollen nun per Funk vom Sender zum Empfänger übertragen werden. Um die Übertragung dabei möglichst robust und effizient zu gestalten, werden verschiedene Modulationsverfahren, wie zum Beispiel \ac{OFDM}, eingesetzt. Die Modulationskette wird nun schrittweise erläutert.

\subsection{Partitionierung des Sendeframes}
\label{sec:transmission_frame}
Die Daten aus FIC und MSC werden vor der OFDM Modulation jeweils zu einem Sendeframe zusammengefasst. Ein Frame enthält dabei $4$ CIFs und deren zugehörigen FIBs, die einer Streamdauer von $4\cdot24$ ms = 96 ms entsprechen. Die Strukturierung des Sendeframes erfolgt in sogenannten OFDM Symbolen, die Pakete von jeweils 1536 QPSK Symbolen darstellen. $K=1536$ entspricht dabei der Anzahl der genutzten OFDM Unterträger (siehe Abschn.~\ref{sec:ofdm}). Ein OFDM Symbole wird mit $z_{m,l,k}$ bezeichnet, wobei $m$ das Frame, $l$ das OFDM Symbol und $k$ den Unterträger indexiert. Im Folgenden wird bis auf Gl~\ref{eq:gesamtsignal} die kürzere Bezeichnung $z_{l,k}$ verwendet. Neben den Datensymbolen beinhaltet jedes Frame zusätzlich das Nullsymbol und das Phasenreferenzsymbol für Synchronisationszwecke. Die Struktur des Sendeframes mit den insgesamt 77 OFDM Symbolen ist in Abb.~\ref{chart:t_frame} dargestellt.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance = 0.5cm, auto]
\tikzstyle{block} = [rectangle, rounded corners, draw, text width=6em, text centered, minimum height=2em]
\tikzstyle{rect} = [rectangle, draw, text width=6em, text centered, minimum height=2em]
\tikzstyle{input} = [rectangle, text width=2em, align=right, minimum height=2em]
\tikzstyle{ci} = [circle, draw, inner sep=1.5em, opacity=0.5]
\tikzstyle{cii} = [circle, fill, draw, inner sep=0.15em]

\node [rect, text width=7em](null){NULL};
\node [rect, right=0.0cm of null.east](pilot){PRS};
\node [rect, right=0.0cm of pilot.east](fic1){FIC};
\node [rect, right=0.0cm of fic1.east, text width=2em](fic2){...};
\node [rect, right=0.0cm of fic2.east, text width=2em](fic3){...};
\node [rect, right=0.0cm of fic3.east](cif1){MSC};
\node [rect, right=0.0cm of cif1.east, text width=2em](cif2){...};
\node [rect, right=0.0cm of cif2.east, text width=2em](cif3){...};

% geschweifte klammern
\draw[-,decorate,decoration=brace] 
    ($(null.south east)+(-0.2mm,-2mm)$) -- ($(null.south west)+(0.2mm,-2mm)$) node [midway, yshift=-0.3cm]{\begin{tabular}{cc}
1 Symbol \\
($1\times 1297\, \mu s $)
\end{tabular}};
\draw[-,decorate,decoration=brace] 
    ($(pilot.south east)+(-0.2mm,-2mm)$) -- ($(pilot.south west)+(0.2mm,-2mm)$) node [midway, yshift=-0.3cm]{\begin{tabular}{cc}
1 Symbol \\
($1\times 1246\, \mu s $)
\end{tabular}};
\draw[-,decorate,decoration=brace] 
    ($(fic3.south east)+(-0.2mm,-2mm)$) -- ($(fic1.south west)+(0.2mm,-2mm)$) node [midway, yshift=-0.3cm]{\begin{tabular}{cc}
3 Symbole \\
($3\times 1246\, \mu s $)
\end{tabular}};
\draw[-,decorate,decoration=brace] 
    ($(cif3.south east)+(-0.2mm,-2mm)$) -- ($(cif1.south west)+(0.2mm,-2mm)$) node [midway, yshift=-0.3cm]{\begin{tabular}{cc}
72 Symbole \\
($72\times 1246\, \mu s $)
\end{tabular}};

% circles
\node [ci, above=0.7cm of null.north](c1){};
	\node [cii](c11) at (c1) {};
	\draw [line, opacity=0.5] ($(c1.south)+(0.0,-3.5mm)$)--($(c1.north)+(0.0,3.5mm)$);
	\draw [line, opacity=0.5] ($(c1.west)+(-3.5mm,0.0)$)--($(c1.east)+(3.5mm,0.0)$);
	
\node [ci, above=0.7cm of pilot.north](c2){};
	\node [cii](c21) at (c2.0) {};
	\node [cii](c22) at (c2.90) {};
	\node [cii](c23) at (c2.180) {};
	\node [cii](c24) at (c2.270) {};
	\draw [line, opacity=0.5] ($(c2.south)+(0.0,-3.5mm)$)--($(c2.north)+(0.0,3.5mm)$);
	\draw [line, opacity=0.5] ($(c2.west)+(-3.5mm,0.0)$)--($(c2.east)+(3.5mm,0.0)$);
	
\node [ci, above=0.7cm of fic1.north, anchor=south](c2){};
	\node [cii](c21) at (c2.45) {};
	\node [cii](c22) at (c2.135) {};
	\node [cii](c23) at (c2.225) {};
	\node [cii](c24) at (c2.315) {};
	\draw [line, opacity=0.5] ($(c2.south)+(0.0,-3.5mm)$)--($(c2.north)+(0.0,3.5mm)$);
	\draw [line, opacity=0.5] ($(c2.west)+(-3.5mm,0.0)$)--($(c2.east)+(3.5mm,0.0)$);
\node [above=1.45cm of fic2.north east, anchor=center](.1){...};

\node [ci, above=0.7cm of cif1.north, anchor=south](c2){};
	\node [cii](c21) at (c2.45) {};
	\node [cii](c22) at (c2.135) {};
	\node [cii](c23) at (c2.225) {};
	\node [cii](c24) at (c2.315) {};
	\draw [line, opacity=0.5] ($(c2.south)+(0.0,-3.5mm)$)--($(c2.north)+(0.0,3.5mm)$);
	\draw [line, opacity=0.5] ($(c2.west)+(-3.5mm,0.0)$)--($(c2.east)+(3.5mm,0.0)$);
\node [above=1.45cm of cif2.north east, anchor=center](.1){...};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Belegung und Modulation der OFDM Symbole}
\label{chart:t_frame}
\end{figure}


\subsubsection{Nullsymbol}
Das erste OFDM Symbol jedes Sendeframes ist das Nullsymbol $z_{0,k}$, für das
\begin{equation}
S(t) = 0 \quad \text{für} \quad t \in [0, T_{NULL}]
\end{equation}
gilt. Diese Energielücke von bekannter Dauer $T_{NULL} = 1,297$ ms stellt eine robuste Möglichkeit für eine grobe Zeitsynchronisation auf die Sendeframes dar.

\subsubsection{Phasenreferenzsymbol}
\label{sec:phasenreferenzsymbol}
Das Phasenreferenzsymbol $z_{1,k}$ bildet das zweite Symbol jedes Frames. Es enthält eine vordefinierte Sequenz an komplexen \ac{CAZAC} Symbolen, deren Amplitude stets konstant, und deren Autokorrelation null ist. Das Phasenreferenzsymbol dient zum einen, namensgebend, als Bezugsphase für differentielle Modulation der nachfolgenden D-QPSK Datensymbole. Zum anderen eignet es sich aufgrund seiner \ac{CAZAC} Eigenschaften und der Tatsache, dass das Phasenreferenzsymbol auch im Empfänger bekannt ist, ideal für eine feine Zeitsynchronisation, sowie für eine feine und grobe\footnote{Nach \cite{dab_buch} kann durch die CAZAC Sequenz mittels einer AFC (Automatic Frequency Conrol) ein Frequenzoffset von $\pm 32kHz$ ($\hat{=} \pm 32 \: \text{Unterträger}$) eindeutig erkannt werden.} Frequenzsynchronisation durch Kreuzkorrelation.

\subsection{QPSK Modulation}
\label{sec:qpsk}
Die Bits des FIC und MSC werden mit QPSK moduliert. Dabei werden $2K=3072$ Bits ($p_{l,n}$ für $n\in[0;2K)$) zu $K=1536$ QPSK Symbolen ($q_l,n$ für $n\in[0;K)$) moduliert, wobei die erste Hälfte $n\in [0;K)$ der Bits die Realteile und die zweite Hälfte $n\in [K;2K)$ die Imaginärteile bilden, sodass sich die modulierten Symbole zu
\begin{equation}
q_{l,n} = \frac{1}{\sqrt{2}}\left[\left(1-2p_{l,n}\right)+j\left(1-2p_{l,n+K}\right)\right]
\end{equation}
ergeben. Die möglichen Werte von $q_{l,n}$ sind in Abb.~\ref{chart:t_frame} im Konstellationsdiagramm schematisch dargestellt.

\subsection{Frequenzspreizung}
Die modulierten Symbole werden vor der OFDM Modulation durch eine pseudo-zufällige Folge untereinander vertauscht. An der Stelle von $z_{l,k}$ befindet sich nach der Vertauschung das neue Symbol $y_{l,k}$, das einem $z_{l,\xi}$ mit $\xi \in [0;K)$ entspricht. Bei geringer Geschwindigkeit des Empfängers führt ein Mehrwegeempfang zu langsamem, frequenzselektivem Fading. Daraus resultierende Bündelfehler auf einzelnen Unterträgern übersteigen die Einflussdauer des Zeitinterleavers. Durch das Vertauschen der Unterträger werden die Effekte des frequenzselektiven Fadings minimiert.


\subsection{Differentielle Modulation}
\label{sec:diff_mod}
Die QPSK modulierten und frequenzvertauschten Unterträger werden in einem letzten Schritt vor der OFDM Modulation differentiell codiert. Die Phase jedes Sendesymbols ergibt sich aus der Summe von der Phase des Symbols zur Phase des Vorgängers.
\begin{equation}
\begin{aligned}
z_{l,k}\; =\; &z_{l-1,k}\cdot y_{l,k}\; =\; e^{j\varphi_z} \cdot e^{j\varphi_y} \\
\text{mit} \; \; &\varphi_z \in \{n \cdot \frac{\pi}{4}: \; l \: \text{gerade}\} \cup \{\frac{\pi}{4} + n \cdot \frac{\pi}{2}: \quad l \: \text{ungerade}\}, \; n\in \mathbb{N} 
\end{aligned}
\end{equation}
Die zu übertragende Information wandert also von der eigentlichen Phase des Symbols in die relative Änderung der Phase des Vorgängersymbols zum aktuellen Symbol. Der Vorgänger des ersten Datensymbols $z_{1,k}$ ist das Phasenreferenzsymbol $z_{0,k}$ aus Abschn.~\ref{sec:phasenreferenzsymbol}, welches selbst nicht differentiell moduliert wird. Die differentielle Modulation hat den großen Vorteil, dass der Empfänger den Übertragungskanal nicht schätzen muss. Eine konstante Phasendrehung im Kanal hebt sich beispielsweise durch die Differenzbildung im Empfänger wieder auf.

\subsection{Orthogonales Frequenzmultiplexverfahren (OFDM)}
\label{sec:ofdm}
Das DAB System verwendet ein \ac{FDM} für die Übertragung. Dabei werden die D-QPSK Symbole $z_{l,k}$ nicht seriell mit einer Symbolrate von 1,2 MSamples/s übertragen, sondern die zu übertragenden Symbole werden auf N=2048 Unterträger verteilt. Die gesamte Bandbreite B=2,048 MHz wird also unter den einzelnen Unterträgern $k$ gleichmäßig aufgeteilt, sodass sich ein Unterträgerabstand von $\Delta f = \frac{B}{N} = 1$ kHz ergibt. Diese schmalbandigen und niederratigen Unterträger haben in der Summe die gleiche Symbolrate wie eine serielle Übertragung, sie bieten aber vorteilhafte Übertragungseigenschaften:
\begin{itemize}
\item Der Übertragungskanal kann pro Unterträger in den meisten Fällen als flach angenommen werden.
\item \ac{ISI} wird wegen der deutlich größeren Symboldauer im Vergleich zur seriellen Übertragung stark reduziert.
\end{itemize}
Das resultierende Basisbandsignal $S(t)$ ergibt sich als Summe der einzelnen Unterträger, die mit dem Abstand $\Delta f$ über dem Basisband verteilt sind.

\begin{equation}
    S(t) = \frac{1}{K} \sum \limits_{k=-K/2}^{K/2} z_{l,k} \; g_{k,l}(t-lT_S) \: e^{j2\pi k \Delta f t}
\label{eq:ofdm_dft}
\end{equation}

Die Symbole werden mit $g_{l,k}(t)$ pulsgeformt. Damit sich die Unterträger nicht gegenseitig beeinflussen und \ac{ICI} die Performanz des Systems beschneidet, werden die Unterträger orthogonal zueinander gewählt. Orthogonales \ac{FDM} (OFDM) kann durch eine rechteckige Pulsformung erreicht werden. 
\begin{equation}
\label{eq:rectangle}
\begin{aligned}
g_{k,l}(t) &= Rect(t/T_S) = 
    \begin{cases}
    1, \quad \text{für} \: 0 \leq t < T_S \\
    0, \quad \text{sonst}
    \end{cases}\\
\rotatebox{270}{\laplace} \\
G_{k,l}(f) &= T_S \cdot si\left(\pi f T_S\right)\: e^{-j \pi f T_S}
\end{aligned}
\end{equation}
Wie in Abb.~\ref{fig:OFDM} zu sehen ist, haben die si-Funktionen, die sich nach \ref{eq:rectangle} aus den Rechteckfunktionen im Frequenzbereich ergeben, jeweils Nullstellen bei ganzzahligen Vielfachen von $\Delta f$ (blaue Markierungen), also genau an den Maxima aller anderen Unterträgern (rote Markierung). Diese Orthogonalität der Unterträger vermeidet \ac{ICI}, da das Gesamtsignal, welches sich aus der Überlagerung aller Unterträger ergibt, an Vielfachen von $\Delta f$ jeweils genau den Werten des jeweiligen Unterträgers annimmt. Die Orthogonalität gilt nur unter der Annahme, dass die Unterträger an ihrer exakten Mittenfrequenz abgetastet werden.\\
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
domain=-5:5,
enlarge x limits=false,
samples = \iterations,
height=\textwidth*0.5,
width=\textwidth,
xticklabels={,,,-3$\Delta f$,-2$\Delta f$,$-\Delta f$,$0$,$+\Delta f$,$+2\Delta f$,$+3\Delta f$},
xlabel={Frequenz},
]
    \addplot [mark=none, thick, red] {sin(deg(x*pi))/(x*pi)};
    \addplot [mark=none, densely dotted] {sin(deg((x-1)*pi))/((x-1)*pi)};
    \addplot [mark=none, densely dotted] {sin(deg(((x+1)*pi)))/(((x+1)*pi))};
    \addplot [mark=none, densely dotted] {sin(deg((x-2)*pi))/((x-2)*pi)};
    \addplot [mark=none, densely dotted] {sin(deg(((x+2)*pi)))/(((x+2)*pi))};
    \addplot [mark=none, densely dotted] {sin(deg((x-3)*pi))/((x-3)*pi)};
    \addplot [mark=none, densely dotted] {sin(deg(((x+3)*pi)))/(((x+3)*pi))};
    \addplot [mark=none, very thick] {sin(deg(x*pi))/(x*pi) + sin(deg((x-1)*pi))/((x-1)*pi) + sin(deg(((x+1)*pi)))/(((x+1)*pi)) + sin(deg((x-2)*pi))/((x-2)*pi) + sin(deg(((x+2)*pi)))/(((x+2)*pi)) + sin(deg((x-3)*pi))/((x-3)*pi) + sin(deg(((x+3)*pi)))/(((x+3)*pi))};

\addplot+[only marks,mark=o,mark options={scale=2},text mark as node=true, dashed] coordinates {
	(0,0)    
    (1,0) 
    (2,0) 
    (3,0) 
    (-1,0) 
    (-2,0) 
    (-3,0)
};
\addplot+[only marks,mark=o,mark options={scale=2},text mark as node=true, dashed] coordinates {
	(0,1)
    (1,1) 
    (2,1) 
    (3,1) 
    (-1,1) 
    (-2,1) 
    (-3,1)
};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Überlagerung frequenzverschobener, orthogonaler si-Funktionen}
\label{fig:OFDM}
\end{figure}
%\todo{article ofdm_dft zitieren und reinbringen}

Von den $N=2048$ möglichen Unterträgern sind im DAB System nur $K = 1536$ belegt. Der zentrale Unterträger ($k=0 \Leftrightarrow k\cdot \Delta f = 0$ kHz) wird nicht belegt um einen Gleichanteil im Basisbandsignal zu vermeiden. Die restlichen unbelegten Unterträger liegen am rechten und linken Rand des Spektrums und bilden damit ein Schutzintervall gegen grobe Frequenzverschiebungen.\\
Wie in \cite{ofdm:idft} gezeigt wird, kann das OFDM-Basisbandsignal mit einer Invers Diskreten Fourier Transformation (IDFT) und einer anschließenden parallel-seriell Wandlung aus den OFDM Symbolen erzeugt werden.\\
Um noch robuster gegen Mehrwegempfang zu sein, wird jedem OFDM Symbol ein Guard-Intervall der Länge $T_G=246$ \textmu s vorangestellt. $T_G$ entspricht damit der Zeit, in der Echos des Vorgängersymbols abklingen können, ohne das neue Symbol zu stören. Der Inhalt des Guard-Intervalls entspricht dem Ende des darauf folgenden Symbols, was als \ac{CP} bezeichnet wird. Das \ac{CP} hat den Vorteil, dass durch die periodische Wiederholung des Signals kaum Signalanteile wegen Mehrwegempfang verloren gehen~\cite{nt1}.

Das gesamte Sendesignal ergibt sich letztendlich nach dem Hochmischen auf die Trägerfrequenz $f_c$ zu dem Bandpasssignal in Gl.~\ref{eq:gesamtsignal}, das über eine Antenne abgestrahlt wird.

\begin{equation}
S_{BP}(t) = \operatorname{Re} \left\{e^{j2 \pi f_c t} \sum \limits_{m=-\infty}^{\infty} \sum \limits_{l=0}^{L}   \sum \limits_{k=- \frac{K}{2}}^{\frac{K}{2}} z_{m,l,k} \: g_{k,l}(t-mT_F-T_{NULL}-(l-1)T_S) \: e^{j2\pi k \Delta f t}\right\}
\label{eq:gesamtsignal}
\end{equation}