\chapter{Einführung}
\label{sec:intro}
\ac{DAB} ist ein Übertragungsstandard zur Verbreitung von digitalem Radio. Das System wurde in den 90er Jahren im Zuge des Eureka 147 DAB Projekts entwickelt und kommt seit 1997 in vielen Teilen Europas und Asiens zum Einsatz. Mit dem DAB System soll langfristig die analoge Am/Fm Übertragung ersetzt werden.\\
Die digitale Datenübertragung bietet dabei eine verbesserte Audioqualität, da Übertragungsfehler durch Codierung empfängerseitig korrigiert werden können und somit nicht zu einem verrauschten Audiosignal wie bei FM führen. Eine Audiokompression verringert zusätzlich die Datenrate, was sich in einer gesteigerten Frequenzeffizienz pro Audiokanal widerspiegelt. Die digitale Übertragung bietet außerdem viele neue Möglichkeiten der medialen Unterstützung in Form von Service Informationen wie Albumcovers, ausführliche Stauinformationen oder Wetterkarten.\\
DAB Sender sind in sog. Ensembles strukturiert. Ein DAB Ensemble enthält ein ganzes Multiplex an Audio- sowie Datenkanälen. Sender dieses Ensembles greifen auf eine Auswahl dieser Kanäle zu. Dieser dynamische Multiplex erlaubt eine flexible und individuelle Programmgestaltung. \\
DAB stellt vier verschiedene Übertragungsmodi zur Verfügung, die für verschiedene Übertragungsszenarien und Frequenzbereiche ausgelegt sind. Der Fokus liegt dabei auf dem mobilen Empfang bei terrestrischer Übertragung, es existieren aber auch jeweils ein Modus für die Satellitenübertragung, sowie die niederfrequente Übetragung per Kabel. Eine Besonderheit bei DAB stellt der Einsatz von sog. Single Frequency Networks (SFNs) dar, bei denen eine Vielzahl von örtlich getrennten Sendestationen auf der gleichen Frequenz ausstrahlen. Dadurch kann ein enormer Gewinn an Frequenzeffizienz erzielt werden. Der Einsatz von SFNs wird bei DAB durch eine hohe Robustheit des Systems gegenüber Mehrwegeempfang ermöglicht \cite{dab_buch}. \todo{schon OFDM und andere techniken Erwähnen, wie ANdr Mueller?}\\
Ziel dieser Arbeit ist die Implementierung und Evaluation eines Senders und Empfängers für DAB sowie DAB+. Die Implementation soll dabei in Form eines Software Radios erfolgen, einem System bei dem ein Großteil der Signalverarbeitung auf Softwareebene durchgeführt wird. Dazu wird die Open-Source Software GNU Radio verwendet. Im Weiteren soll eine grafische Transceiver Applikation realisiert werden, die auf Basis des implementierten Senders und Empfängers eine benutzerfreundliche Oberfläche für das Senden und das Empfangen von DAB sowie DAB+ Signalen darstellt.

